\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[paper=a4paper,left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\sloppy
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{bm}

\newcommand{\bvarphi}{{\boldsymbol{\varphi}}}
\newcommand{\bpsi}{{\boldsymbol{\psi}}}

\newcommand{\DFA}{\textsc{DFA}}
\newcommand{\NFA}{\textsc{NFA}}
\newcommand{\REX}{\textsc{REX}}
\newcommand{\CFG}{\textsc{CFG}}

\title{Języki, automaty i obliczenia - egzamin}
\author{Ivanov Yulii}
\date{14 czerwca 2020}


\begin{document}
\onehalfspacing

\thispagestyle{empty}
\maketitle 


\textbf{We wszystkich definicjach, lematach oraz twierdzeniach nale\.zy wyja\'sni\'c
s\l{}owami zastosowane symbole i~oznaczenia, o ile nie s\k{a} one wyja\'snione w odno\'snym sformu\l{}owaniu.}

\begin{enumerate}
\item Podaj formalna˛ definicje˛ deterministycznego automatu skończonego:

Deterministczny automat skończony to uporządkowana piątka (Q, $\Sigma$, $\delta$,q0, F),

gdzie Q i $\Sigma$ s\k{a} zbiorami sko\'nczonymi oraz:

\begin{enumerate}


\item Q jest zbiorem stanów;
\item $\Sigma$ jest alfabetem;
\item $\delta$ : Q x $\Sigma$ -> jest funkcja przej\'scia;
\item q0 nale\.zy Q jest stanem pocz\k{a}tkowym;
\item F jest podzbiorem Q jest zbiorem stan\'ow akceptuj\k{a}cym.
\end{enumerate}

\item Deterministyczny automat sko\'nczony M akceptuje s\l{}owo w = $\sigma$ 1 $\sigma$ n...$\sigma$ n, je\.zeli 

po przeczytaniu tego s\l{}owo znajduje si\k{e} on w stanie akceptuj\k{a}cym.

\item Deterministyczny automat sko\'nczony M rozpoznaje j\k{e}zyk A, je\.zeli A = 

zbi\'or s\l{}\'ow, kt\'ore akceptuje automat M.




\item Dwa automaty nazywamy równowa\.znymi je\.zeli


Brak.


\item Domkni\k{e}ciem Kleene’ego j\k{e}zyka A nazywamy j\k{e}zyk A* =

Domkni\k{e}cie Kleene'go j\k{e}zyka A to j\k{e}zyk A*= {x1x2...xk | k>0 oraz xi nale\.zy A}.



\item Podaj formaln\k{a} definicj\k{e} funkcji przej\'scia niedeterministycznego automatu sko\'nczonego:


Brak.


\item Niedeterministyczny automat sko\'nczony M akceptuje s\l{}owo w, je\.zeli

mo\.zna 
je przedstawi\'c w w postaci w = y1y2,...,ym, gdzie ka\.zde yi nale\.zy $\Sigma$ $\varepsilon$ 
oraz istnieje ci\k{a}g stan\'ow r0,r1,...,rm nale\.z\k{a}cych do Q i spe\l{}niaj\k{a}cych trzy warunki:

\begin{enumerate}
\item r0 = q0;
\item ri+1 nale\.zy $\delta$(ri,yi + 1) dla i = 0,..,m-1;
\item rm nale\.zy F.
\end{enumerate}


\item M\'owimy, \.ze R jest wyra\.zeniem regularnym nad alfabetem $\Sigma$, je\.zeli

R jest w postaci:

\begin{enumerate}
\item a dla pewnego symbolu a z alfabetem $\Sigma$,
\item $\varepsilon$,
\item zbi\'orem pustym,
\item (R1 U R2), gdzie R1 i R2 s\k{a} wyra\.zeniami regularnymi,
\item (R1 /\ R2), gdzie R1 i R2 s\k{a} wyra\.zeniami regularnymi,
\item (R*1), gdzie R1 wyra\.zeniem regularnym.
\end{enumerate}


\item Podaj formaln\k{a} definicj\k{e} uog\'olnionego niedeterministycznego automatu sko\'nczonego:


Uog\'olniony niedeterministczny  automat sko/'nczony to pi\k{a}tka (Q, $\Sigma$, $\delta$,qstart, qakceptuj),

gdzie

\begin{enumerate}
\item Q jest sko/'nczonym zbiorem stan\'ow;
\item $\Sigma$ jest alfabetem wej/'sciowym;
\item $\delta$ : (Q\${qakceptuj}) x (Q\${qstart}) -> R($\Sigma$) jest funkcja przej\'scia;
\item qstart nale\.zy Q jest stanem pocz\k{a}tkowym;
\item qakceptuj nale\.zy Q jest zbiorem stan\'ow akceptuj\k{a}cym.
\end{enumerate}

\item Podaj lemat o pompowaniu dla j\k{e}zyk\'ow regularnych:


Je\'sli A jest j\k{e}kiem regularnym, to istnieje taka liczba 
p (d\l{}go\'s\'c pompowiania), \.ze dla ka\.zdego s\l{}owa s z j\k{e}zyka
A o d\l{}go\'s\'ci co najmniej p istnieje podzia\l{} tego s\l{}owa 
na trzy cz\k{e}\'sci s = xyz spe\l{}niaj\k{a}ce nast\k{e}puj\k{a}ce warunki:

\begin{enumerate}
\item dla ka\.zdego i > 0 zachodzi xyiz nale\.zy A;
\item |y| > 0;
\item |xy| <= p.
\end{enumerate}


\item Podaj nazwy składowych gramatyki formalnej G = (N;$\Sigma$; P; S), definicj\k{e} zbioru produkcji oraz zdefiniuj poj\k{e}cie produkcji jako pary:


Brak.


\item Podaj definicj\k{e} gramatyki bezkontekstowej:

Gramatyk\k{e} G nazywamy bezkontekstow\k{a}, je\.zeli ka\.zda jej 
produkcja jest postaci A -> $\alpha$, gdzie A nale\.zy N oraz $\alpha$ nale\.zy (N U $\Sigma$)*.


\item Podaj definicj\k{e} j\k{e}zyka bezkontekstowego:


J\k{e}zyk N nazywamy j\k{e}zykiem bezkontekstowym, je\.zeli dla pewnej 
gramatyki bezkontekstowej G, L(G) = N. J\k{e}zyk N jest j\k{e}zykiem 
bezkontekstowym wtedy i tylko wtedy, gdy jest on rozpoznawany 
przez pewiem niedeterministyczny automat sko\'nczony ze stosem.


\item Podaj twierdzenie o hierarchii Chomsky’ego:

\begin{enumerate}
\item Klasa j\k{e}zykow regularnych jest sci\'sle zawarta w klasie j\k{e}zyk\'ow bezkontekstowych. 
\item Klasa j\k{e}zykow bezkontekstowych nie zawieraj\k{a}cych s\l{}owa pustego  jest sci\'sle zawarta w klasie j\k{e}zyk\'ow bezkontekstowych. 
\item Klasa j\k{e}zykow kontekstowych jest sci\'sle zawarta w klasie j\k{e}zyk\'ow
bezkontekstowych.
\end{enumerate}


\item Podaj definicj\k{e} gramatyki bezkontekstowej w normalnej postaci Chomsky’ego:

Gramatyka bezkontekstowa jest w normalnej postaci Chomsky'ego, 
je\'sli ka\'zda jej produkcja jest w jednej z dwu postaci:
A -> BC A -> $\sigma$, gdzie $\sigma$ jest symbolem terminalnym, natomiast A,
B i C s\k{a} dowolnymi symbolami nieterminalnymi, z tym,
\.ze ani B ani C nie mog\k{a} by\'c symbolem pocz\k{a}tkowym. 
Opr\'ocz tego mo\.ze wyst\k{a}pi\'c produkcj\k{a} S -> $\varepsilon$ dla symbolu
pocz\k{a}tkowego S.


\item Podaj twierdzenie o normalnej postaci Chomsky’ego:

Brak.


\item Podaj formalna˛ definicj\k{e} maszyny Turinga:

Maszyna Turinga to si\'odemka uporz\k{a}kowana (Q, $\Sigma$, $\Gamma$, $\delta$, q0, qakceptuj, qodrzuc), 
gdzie Q, $\Sigma$ i $\Gamma$ s\k{a} zbiorami sko\'nczonymi oraz:

\begin{enumerate}


\item  Q jest zbiorem stan\'ow;
\item  $\Sigma$ jes alfabetem wej\'sciowym, do kt\'orego nie nale\.zy symbol pusty;
\item  $\Gamma$ jest alfabetem ta\'smy, gdzie symbol pusty nale\.zy $\Gamma$ oraz $\Sigma$ jest podzbiorem $\Gamma$;
\item  $\delta$ : (Q\${qakceptuj, qodrzuc}) x $\Gamma$ -> Q x $\Gamma$ x {L,R} jest funkcja, przej\'scia;
\item  q0 nale\.zy Q jest stanem pocz\k{a}tkowym;
\item  qakceptuj  nale\.zy Q jest stanem akceptuj\k{a}cym;
\item  qodrzuc nale\.zy Q jest stanem odrzucaj\k{a}cym.
\end{enumerate}


\item Konfiguracja maszyny Turinga sk\l{}ada si\k{e} z

a) pocz\k{a}kowa; b) akceptuj\k{a}ca; c)odrzucaj\k{a}ca ; d) koncowa.


\item Dla stanu q oraz s\l{}\'ow u i v z\l{}o\.zonych z symboli alfabetu ta\'smowego $\Gamma$ przez uqv oznaczamy konfiguracj\k{e}, tak\k{a}, \.ze:

Dla dowolnego stanu q oraz dowolnych s\l{}\'ow u i v z\l{}o\.zonych z symboli
alfabetu ta\'smowego $\Gamma$ takich, \.ze maszyna jest w stanie q, s\l{}owo uv jest pocz\k{a}tkow\k{a}
zawarto\'sci\k{a} ta\'smy, a w jej pozostalych kom\'orkach znajduje si\k{e}
symbol pusty t, g\l{}owica znajduje si\k{e} nad pierwszym symbolem s\l{}wa
vt.


\item Maszyna Turinga M akceptuje s\l{}owo w, je\'sli istnieje ci\k{a}g konfiguracji

pocz\k{a}tkowy dla s\l{}owa wej\'sciowego w nale\.z\k{a}cego do $\Sigma$ * i jest konfiguracja q0w,
kt\'ora oznacza, \.ze maszyna jest w stanie pocz\k{a}tkowym q0, a jej g\l{}owica
znajduje sie\k{e} nad pierwsz\k{a} kom\'ork\k{a} ta\'smy.


\item Maszyna Turinga M rozpoznaje j\k{e}zyk A, je\.zeli

jest roztrzygany przez pewn\k{a} maszyn\k{e} Turinga.

\item Maszyna Turinga M rozstrzyga j\k{e}zyk A, je\.zeli

zbi\'or s\l{}\'ow, kt\'ore maszyna M akceptuje, to j\k{e}zyk maszyny M lub j\k{e}zyk rozpoznawany przez
maszyn\k{e} M.

\item Podaj formaln\k{a} definicj\k{e} funkcji przej\'scia k-ta\'smowej maszyny Turinga:

Brak.

\item Podaj formaln\k{a} definicj\k{e} funkcji przej\'scia niedeterministycznej maszyny Turinga:


Funkcja przej\'scia niedeterministycznej maszyny Turinga ma posta\'c:

$\delta$ : Q x $\Gamma$ -> 2Q x $\Gamma$ x {L,R}.

\item Podaj formaln\k{a} definicj\k{e} pon\.zszych j\k{e}zyk\'ow i okre\'sl dla ka\.zdego z nich czy jest on rozstrzygalny:

\begin{enumerate}
   
\item $A_{\DFA}$ = ({<B,w>|B jest DFA, kt\'ory akceptuje s\l{}owo w}),
\item$E_{\DFA}$ = Twierdzenie dotyczące problemu akceptacji jakiegokolwiek słowa, EDFA  = (<A>|A jest DFA i L(A) = zbiór pusty),
\item$EQ_{\DFA}$ = Twierdzenie dotyczące problemu określenia, czy dwa DFA rozpoznją ten sam język, EQDFA = (<A,B>|A i B są DFA i L(A) = L(B)).
\item$A_{\NFA}$ = (<B,w>|B jest NFA, który akceptuje słowo w).
\item$A_{\REX}$ = Twierdzenie daje możliwość rozstrzygnąć, czy wyrażenie regularne generuje zadane słowo, AREX = (<R,w>|R jest wyrażeniem regularnym, które generuje słowo w).
\item$A_{\CFG}$ = Twierdzenie dotyczące problemu określenia, czy dana CFG generuje zadane słowo, ACFG = (<G,w>|G jest CFG i G generuje słowo w).
\item$E_{\CFG}$ = Twierdzenie dotyczące problemu pustości języka generowanego przez gramatykę bezkontekstową, ECFG = (<G>|G jest gramatyka bezkontekstowa i L(G) = zbiór pusty).
\item$EQ_{\CFG}$ = (<G,H>|G i H są CFG oraz L(G) = L(H)).
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
   
\item $A_{\DFA}$ = jest rozstrzygalny,
\item$E_{\DFA}$ = jest rozstrzygalny,
\item$EQ_{\DFA}$ = jest rozstrzygalny,
\item$A_{\NFA}$ = jest rozstrzygalny,
\item$A_{\REX}$ = jest rozstrzygalny,
\item$A_{\CFG}$ = jest rozstrzygalny,
\item$E_{\CFG}$ = jest rozstrzygalny,
\item$EQ_{\CFG}$ = nie jest rozstrzygalny.
\end{enumerate}


\item Podaj definicj\k{e} j\k{e}zyka co-rozpoznawalnego w sensie Turinga:

Brak.

\item Podaj twierdzenie wi\k{a}\.z\k{a}ce rozpoznawalno\'s\'c i co-rozpoznawalno\'s\'c w sensie Turinga z rozstrzygalno\'sci\k{a}:

Brak.

\item Zdefiniuj problem akceptacji dla maszyn Turinga w postaci j\k{e}zyka oraz udowodnij nierozstrzygalno\'s\'c tego problemu.

Brak.


\end{enumerate}

\end{document}
